%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%        Corso Analisi Non Standard - Verona 2020
%
%                      Gruppo NSA-Verona
%
%                          Derivata
%
%                          grafici
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the Creative Commons BY-SA
%
% The Current Maintainer of this work is 
% Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
%
% Copyright 2020-24 Daniele Zambelli
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\microscopioxp}{
    \microscopio{(2, 0)}{3}{20}{230}{2}{(3.5, 3.5)}
                {\scriptsize \(\times \frac{1}{\Delta x}\)}
    \draw (4.1, 2) --(8, 2);
    \draw [dashed] 
          (5.5, 4.3) -- (5.5, 2) node at (5.5, 1.5)[rotate=90]
          {\scriptsize \(x_0\)}
          (6.5, 4.3) -- (6.5, 2) node at (6.7, 1)[rotate= 90]  
          {\scriptsize \(x_0+\Delta x\)};
}

\newcommand{\microscopioyp}{
    \microscopio{(0, 4)}{1}{120}{250}{2}{(-1.6, 8.8)}
                {\scriptsize \(\times \frac{1}{\Delta x}\)}
    \draw (1, 4.9) --(1, 8.6);
    \draw [dashed] 
          (2, 5.75) -- (1, 5.75) node [left=-.15] {\scriptsize \(f(x_0)\)}
          (2, 7.25) -- (1, 7.25) node [left=-.15] 
          {\scriptsize \(f(x_0+\Delta x)\)};
}

\newcommand{\microscopiop}{
    \microscopio{(2, 4)}{3}{20}{230}{2}{(6.5, 9.0)}
                {\scriptsize \(\times \frac{1}{\Delta x}\)}
    \fill [cyan!50] (5.5, 5.75) -- (6.5, 5.75) -- (6.5, 7.25) -- cycle;
    \tkzInit[xmin=0,xmax=+8.2,ymin=0,ymax=+8.3]
    \tkzFct[ultra thick, color=red!70!black, domain=4.95:7.17] {1.5*x-2.5} 
    \tkzFct[thick, color=blue!70!black, domain=4.95:7.17] {1.5*x-2.5} 
    \filldraw (6.5, 7.25) circle (1.5pt) 
                         node[below right, yshift=-1mm]
                             {\scriptsize \(\Delta y\)};
    \filldraw (5.5, 5.75) circle (1.5pt) 
                         node [above left=-.2] {\scriptsize \(P\)};
    \draw (6.2, 5.75) node [below, xshift=-1mm] {\scriptsize \(\Delta x\)};
    \draw [dashed] 
          (5.5, 5.75) -- (5.5, 4.65)   (6.5, 7.3) -- (6.5, 4.6)
          (6.5, 5.75) -- (4.20, 5.75)  (6.5, 7.3) -- (4.25, 7.3);
}

\newcommand{\pendenza}{% 
  % Tangente ad una parabola nel punto (5; 4).
  \disegno[4]{
    \rcom{-4}{+8}{-2}{15}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzInit[xmin=-4.3,xmax=+8.3,ymin=-2.3,ymax=+15.3]
    \tkzFct[ultra thick, color=red!50!black,
            domain=-4.3:+8.3]{0.5*x*x-1./2*x+3} 
    %\tkzFct[thick, color=blue!50!black] {1.5*x+1} %tangeente in P
    \filldraw [color=black] (2, 4) circle (1.5pt) node [above left] {\(P\)};
    \begin{scope}[visible on=<1->]
    \draw [dashed] 
          (2, 4) -- (2, 0) node [black, below] 
                             {\scriptsize \(x_0\approx x_0+\Delta x\)}
          (2, 4) -- (0, 4) node [black, left] 
                             {\scriptsize \(f(x_0) \approx f(x_0+\Delta x)\)};
    \end{scope}
    % Microscopio su x_P
    \begin{scope}[visible on=<2->] \microscopioxp \end{scope}
    % Microscopio su y_P
    \begin{scope}[visible on=<3->] \microscopioyp \end{scope}
    % Microscopio su P
    \begin{scope}[visible on=<4->] \microscopiop \end{scope}
%   \end{scope}

    }
}
% 
% \newcommand{\microscopioparabola}{
%   % Microscopio puntato su un punto deòlla parabola
%     \microscopio{(3, -2)}{1}{20}{230}{2}{(6, 2)}
%                 {\footnotesize \(\times \frac{1}{\Delta x}\)}
%     %\fill [cyan!50] (4, 4) -- (5, 2) -- (5, 4) -- cycle;
% %     \tkzInit[xmin=0,xmax=+6,ymin=-7,ymax=+5]
%     \tkzFct[ultra thick, color=blue!70!black, domain=4.22:5.15] {-4*x+18.5} 
%     %\tkzFct[thick, color=blue!70!black, domain=1:4] {-2*x+8} 
%     \filldraw (5.05, -1.8) circle (1.5pt) 
%                          node[above right, yshift=4.5mm]
%                              {\footnotesize \(\Delta y\)};
%     \filldraw (4.43, .8) circle (1.5pt) 
%                          node [left] {\footnotesize \(P\)};
%     \draw (4.43, .8) node [above right, xshift=-1mm] {\footnotesize \(\Delta x\)};
%     \draw [dashed] 
%           (4.43, .8) -- (4.43, -1.8)   (5.1, .8) -- (5.05, -1.8)
%           (5.05, .8) -- (4.43, .8)  (5, -1.8) -- (4.43, -1.8);
% }


\newcommand{\microscopioparabola}{  %per avere una tangente meno inclinata
  % Microscopio puntato su un punto deòlla parabola
    \microscopio{(1.5, 1.75)}{1}{20}{230}{2}{(5, 1.5)}
                {\footnotesize \(\times \frac{1}{\Delta x}\)}
    %\fill [cyan!50] (4, 4) -- (5, 2) -- (5, 4) -- cycle;
%     \tkzInit[xmin=0,xmax=+6,ymin=-7,ymax=+5]
    \tkzFct[ultra thick, color=blue!70!black, domain=2.2:5.05] {-x+7.2} 
    %\tkzFct[thick, color=blue!70!black, domain=1:4] {-2*x+8} 
    \filldraw (4.5, 2.7) circle (1.5pt) 
                         node[above, right, yshift=4mm]
                             {\footnotesize \(\Delta y\)};
    \filldraw (2.8, 4.4) circle (1.5pt) 
                         node [left] {\footnotesize \(P\)};
    \draw (3.5, 4.9) node  {\footnotesize \(\Delta x\)};
    \draw [dashed] 
          (2.8, 4.4) -- (2.8, 2.7) --  (4.5, 2.7) -- (4.5, 4.4) --(2.8, 4.4);
%          (5.05, .8) -- (4.43, .8)  (5, -1.8) -- (4.43, -1.8);
}


\newcommand{\retteperparabola}{% 
  % segmenti tangenti alla parabola.
  \tkzFct[domain=-2.2:-1, thick, color=blue!50] {6*x+5}
  \tkzFct[domain=-2.3:0.3, thick, color=blue!50] {4*x+2}
  %\tkzFct[domain=-1:1, thick, color=blue!50] {2,76*x-.95}
  \tkzFct[domain=-1.3:+1, thick, color=blue!50] {2*x+1}
  \tkzFct[domain=-0.5:+1.5, thick, color=blue!50] {x+1.25}
  \tkzFct[domain=-.5:+2.5, thick, color=blue!50] {+2}
  \tkzFct[domain=0.5:+2.5, thick, color=blue!50] {-x+3.25}
  \tkzFct[domain= 1.3:+4, thick, color=blue!50] {-2*x+5}
  \tkzFct[domain=+1.8:+4.3, thick, color=blue!50] {-4*x+10}
  \tkzFct[domain=+3:+4.3, thick, color=blue!50] {-6*x+17}
  \filldraw (-2, -7) circle (1.5pt); 
}

\newcommand{\puntiparabola}[2]{
  % Punti sulla parabola
  \foreach \x in {#1} {\filldraw [color=black] (\x, #2) circle (1.5pt);}
}

\newcommand{\pendenzaparabolaA}{% 
    % Parabola con tangente.
  \disegno[4.5]{
    \rcom{-3}{+5}{-7}{+5}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzInit[xmin=-3.3,xmax=+5.3,ymin=-7.3,ymax=+5.3]
    \begin{scope}%[visible on=<1->]
    \tkzFct[domain=-3.3:+5.3, ultra thick, color=red!50!black] 
           {-x*x+2*x+1}
    \tkzFct[domain=-0.2:+4.2, thick, color=blue!50!black] {-x+3.25}
    \filldraw [color=black] (1.5, 1.75) circle (1.5pt) node [right, xshift=2mm, below] 
    {\(P(\frac{3}{2}, f(\frac{3}{2}))\)};
     \microscopioparabola
    \end{scope}
%     \begin{scope}[visible on=<3->] 
%     \puntiparabola{-2, -1, 0, .5, 1, 1.5, 2, 3, 4}{-\x*\x+2*\x+1}
%     \retteperparabola \end{scope}
    }
}

\newcommand{\pendenzaparabolaB}{% 
    % Parabola con tangente.
  \disegno[4.5]{
    \rcom{-3}{+5}{-7}{+5}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzInit[xmin=-3.3,xmax=+5.3,ymin=-7.3,ymax=+5.3]
 %   \begin{scope}[visible on=<1->]
    \tkzFct[domain=-3.3:+5.3, ultra thick, color=red!50!black] 
           {-x*x+2*x+1}
%     \tkzFct[domain=-0.2:+4.2, thick, color=blue!50!black] {-x+3.25}
%     \filldraw [color=black] (1.5, 1.75) circle (1.5pt) node [right, xshift=2mm, below] 
%     {\(P(\frac{3}{2}, f(\frac{3}{2}))\)};
%      \microscopioparabola
%    \end{scope}
    %\begin{scope}[visible on=<3->] 
    \puntiparabola{-2, -1, 0, .5, 1, 1.5, 2, 3, 4}{-\x*\x+2*\x+1}
    \retteperparabola %\end{scope}
    }
}
\newcommand{\derivataparabola}{% 
    % Parabola con tangente.
  \disegno{
    \rcom{-3}{+5}{-7}{+5}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzInit[xmin=-3.3,xmax=+5.3,ymin=-7.3,ymax=+5.3]
    \tkzFct[domain=-3.3:+5.3, ultra thick, color=red!50!black] 
           {-x*x+2*x+1}
    \node at (-2.0, -4.5) {\(f\)};
   \tkzFct[domain=-3.3:+5.3, ultra thick, color=blue!50!black] {-2*x+2}
    \node at (-1.5, +3.5) {\(f'\)};
    \puntiparabola{-2, -1, 0, 1, 2, 3, 4}{-2*\x+2}
  }
}

\newcommand{\micx}[6]{% 
  % interno del microscopio posto sull'asse x.
  \def \basexa{#1} \def \basexb{#2} \def \basey{#3}
  \def \xa{#4}     \def \xb{#5}     \def \yab{#6}
  \draw (\basexa, \basey) -- (\basexb, \basey);
%   \fill [cyan!50]  (\xa, \yab) -- (\xa, \basey) -- 
%                    (\xb, \basey) -- (\xb, \yab) -- cycle;
  \draw [dashed] (\xa, \yab) -- (\xa, \basey) 
        node [below, xshift=-1mm] {\footnotesize\(x\)};
  \draw [dashed] (\xb, \yab) -- (\xb, \basey) 
        node [below, xshift=+2.5mm] {\footnotesize\(x + \Delta x\)};
}

\newcommand{\micf}[5]{% 
  % interno del microscopio posto sulla funzione.
  \def \basea{#1}  \def \baseb{#2} \def \puntobase {#3} 
  \def \puntoa{#4} \def \puntob{#5}
  \path \puntoa node(pa) {} \puntob node(pb) {} \puntobase node(base) {};
  %\fill [fill=cyan!50] (pa -| base) -- (pa |- pa) -- (pa |- base) -- 
   %     (pb |- base) -- (pb |- pb) -- (pb -| base) -- cycle;
  \draw [ultra thick, color=green!50!black] \basea -- \baseb;
  \draw [dashed] (pa -| base) -- (pa |- pa) -- (pa |- base)
        (pb -| base) -- (pb |- pb) -- (pb |- base);
  \draw [thick, color=red!50!black] (pa |- pa) -- (pb |- pa)
        node [midway, below] {\footnotesize\(\Delta x\)};
  \draw [thick, color=red!50!black] (pb |- pb) -- (pb |- pa)
        node [midway, right] {\footnotesize\(\Delta y\)};
}

\newcommand{\micy}[6]{% 
  % interno del microscopio posto sull'asse x.
  \def \baseya{#1} \def \baseyb{#2} \def \basex{#3}
  \def \ya{#4}     \def \yb{#5}     \def \xab{#6}
  %\fill [cyan!50]  (\xab, \ya) -- (\basex, \ya) -- 
  %                 (\basex, \yb) -- (\xab, \yb) -- cycle;
  \draw (\basex, \baseya) -- (\basex, \baseyb);
  \draw [dashed] (\basex, \ya) node [left] {\footnotesize\(f(x)\)} -- 
                 (\xab, \ya);
  \draw [dashed] (\basex, \yb) node [left] {\footnotesize\(f(x + \Delta x)\)} 
-- 
        (\xab, \yb);
}

\newcommand{\diffcostante}{% diff. di f costante
  \disegno[3]{
  \rcom{-2}{+8}{-3}{+5}{gray!50, very thin, step=1}
  \tkzInit[xmin=-2.3, xmax=+8.3, ymin=-4.3, ymax=+4.3]
  \tkzFct[thick, color=brown!50!black, domain=-2.3:8.3]{2.8}
  \microscopio{(0.7, 2.8)}{1}{-50}{-200}{2.5}{(5.8, -1.3)}
              {\footnotesize\(\times \frac{1}{\Delta x}\)}
  \micf{(1.2, 1.5)}{(6.2, 1.5)}{(3, -1.2)}{(3, +1.5)}{(4, 1.5)}
  }
}

\newcommand{\diffbisettrice}{% m=1
  \disegno[3]{
  \rcom{-6}{+6}{-6}{+6}{gray!50, very thin, step=1} 
  \tkzInit[xmin=-6.3, xmax=+6.3, ymin=-6.3, ymax=6.3]
  \tkzFct[ultra thick, color=brown!50!black, domain=-6.3:6.3]{1*x}
  \draw [dashed] (0, 1.5) -- (1.5,1.5) -- (1.5, 0) -- (1.5,1.5);
  \microscopio{(1.5, 0)}{1.5}{-35}{145}{2}{(2, -3.9)}
              {\footnotesize\(\times \frac{1}{\Delta x}\)}
  \micx{2.4}{6.3}{-2.3}{3.9}{4.9}{-0.1}
  \microscopio{(1.5, 1.5)}{1}{0}{200}{2}{(6, 4.3)}
              {\footnotesize\(\times \frac{1}{\Delta x}\)}
  \micf{(2.9, .9)}{(5.7, 3.7)}{(2.45, 0.25)}{(3.9, 1.9)}{(4.9, 2.9)}
  \microscopio{(0, 1.5)}{1}{140}{0}{2}{(-4.5, 4.3)}
              {\footnotesize\(\times \frac{1}{\Delta x}\)}
  \micy{0.15}{4.15}{-2.8}{1.9}{2.9}{-0.9}
  }
}


\newcommand{\derivata}{% definita in intervallo 0-inf.
      \disegno[6]{
      \rcom{-1}{+6}{-1}{+6}{gray!50, very thin, step=1}
     \tkzInit[xmin=-1.3, xmax=+11.3, ymin=-1, ymax=12]
     \tkzFct[ultra thick, color=brown!50!black, domain=.5:5]{3*sin(.5*x)-2}
     \draw (2, 1) node [black]{\(P\)};
     \draw [color=cyan!50!black, thick, dashed](.8, -.1) -- (6, 2.85);
      \begin{scope}[black]
       \draw (-.6, .85) node [rotate=90] 
       {\footnotesize{\(f(x_0)\approx f(x_0+\Delta x)\)}}
       (-.2, .85) -- (2.5, .85) -- (2.5, -0.2) 
       node [below] {\footnotesize{\(x_0\approx x_0 + \Delta x\)}}
       (6, .5) node {\(y=f(x)\)} (6, 2.4) node [rotate=30] {\(y=t(x)\)};
       \only <2->{
       \microscopio{(2.5, .85)}{1}{90}{-70}{2}{(4, 3.5)}
       {\footnotesize{\(\times \frac{1}{\Delta x}\)}}
       \draw [ultra thick] (0, 3) -- (3.4, 5);
       \draw (.85, 3.5)   -- (3, 3.5) 
             (3, 4.8) -- (3, 2.1)  (.85, 3.5) -- (.85, 2.1)
             (.85, 2.6) node {\(\pst{x_0}\)};
       \draw (3, 4.1) node {\(\Delta y\)} (1.9, 3.5) node {\(\Delta x\)}
        (.5, 3.6) node {\(P\)};
       }
       \only<4->{
       \microscopio{(3, 4.8)}{2.5}{50}{-100}{2}{(6, 7)}
       {\footnotesize{\(\times \frac{1}{\epsilon\Delta x}\)}}
       \tkzFct[ultra thick, color=brown!50!black, domain=3.7:6.95]{.59*x+5}
       \draw (6,8) node [rotate=30] {\(y=f(x)\)};
       \tkzFct[ultra thick, color=cyan!50!black, dashed, domain=3.2:6.6]{.59*x+6}
       \draw (5,9.3) node [color=cyan!50!black, rotate=30] {\(y=t(x)\)};
       }
       \only<3->{
       \microscopio{(0.85, 3.5)}{1}{80}{-80}{2}{(-1.5, 7)}
       {\footnotesize{\(\times \frac{1}{\epsilon\Delta x}\)}}
       \tkzFct[ultra thick, color=brown!50!black, domain=-1:2.45]{.59*x+6}
       \draw (1, 6) node [rotate=30] {\(y=f(x)\)};
       \tkzFct[ultra thick, color=cyan!50!black, dashed, domain=-1:2.45]{.59*x+6}
       \draw (.7, 7) node [color=cyan!50!black, rotate=30] {\(y=t(x)\)};
        }
       \end{scope}
       \only <5->{
       \draw [red, ultra thick] (5, 8) -- (5, 9) 
       (5.6, 8.85) node [rotate=30] {\(\epsilon\Delta x\)}; }
        }
}




% \newcommand{\derivata}{% definita in intervallo 0-inf.
%       \disegno[6]{
%       \rcom{-1}{+6}{-1}{+6}{gray!50, very thin, step=1}
%      \tkzInit[xmin=-1.3, xmax=+11.3, ymin=-1, ymax=12]
%      \tkzFct[ultra thick, color=brown!50!black, domain=.5:5]{3*sin(.5*x)}
%      \draw [color=cyan!50!black, thick, dashed](.8, 1.9) -- (6, 4.85);
%       \begin{scope}[black]
%        \draw (-.6, 2.85) node [rotate=90] {\footnotesize{\(f(x_0)\approx f(x_0+\Delta x)\)}}
%        (-.2, 2.85) -- (2.5, 2.85) -- (2.5, -0.2) 
%        node [below] {\footnotesize{\(x_0\approx x_0 + \Delta x\)}}
%        (5,1.5) node {\(y=f(x)\)} (6, 4.4) node [rotate=30] {\(y=t(x)\)};
%        \only <2->{
%        \microscopio{(2.5, 2.85)}{1}{90}{-70}{2}{(3, 4)}
%        {\footnotesize{\(\times \frac{1}{\Delta x}\)}}
%        \draw [ultra thick] (0, 5) -- (3.4, 7);
%        \draw (.85, 5.5)   -- (3, 5.5) 
%              (3, 6.8) -- (3, 4.1)  (.85, 5.5) -- (.85, 4.1)
%              (.85, 4.6) node {\(\pst{x_0}\)};
%        \draw (3, 6.1) node {\(\Delta y\)} (1.9, 5.5) node {\(\Delta x\)};
%        }
%        \only<3->{
%        \microscopio{(3, 6.8)}{1}{20}{-140}{2}{(6.5, 6.5)}
%        {\footnotesize{\(\times \frac{1}{\epsilon\Delta x}\)}}
%        \tkzFct[ultra thick, color=brown!50!black, domain=3.88:7.3]{.59*x+5}
%        \draw (6,8) node [rotate=30] {\(y=f(x)\)};
%        \tkzFct[ultra thick, color=cyan!50!black, dashed, domain=3.5:6.8]{.59*x+6}
%        \draw (5,9.3) node [color=cyan!50!black, rotate=30] {\(y=t(x)\)};
%        
%        \microscopio{(0.85, 5.5)}{1}{80}{-80}{2}{(2, 10)}
%        {\footnotesize{\(\times \frac{1}{\epsilon\Delta x}\)}}
%        \tkzFct[ultra thick, color=brown!50!black, domain=-1:2.45]{.59*x+8}
%        \draw (1, 8) node [rotate=30] {\(y=f(x)\)};
%        \tkzFct[ultra thick, color=cyan!50!black, dashed, domain=-1:2.45]{.59*x+8}
%        \draw (.7, 9) node [color=cyan!50!black, rotate=30] {\(y=t(x)\)};
%         }
%         
%       \end{scope}
%        \only <4->{
%        \draw [red, ultra thick] (5, 8) -- (5, 9) 
%        (5.6, 8.85) node [rotate=30] {\(\epsilon\Delta x\)}; }
%         }
% }
